---
layout: lesson-simple-1
section: 1
name: Защита да данните в компютърната система
---
ПРЕДВАРИТЕЛНО:

- Изпробвам двата вируса върху терминалите
- поставям споделена папка с фоновете за работен плот

ВЪВЛИЧАНЕ:

Здравейте скъпи пътешественици. Спомняте ли си как миналия път сменяхме фона на работния си плот? След като вече всеки от вас си има свой потребителски профил на компютрите, можете да настроите работната си среда, така че да ви харесва и никой няма да ви я разбута. Още повече ако сте си сложили парола.

На работния плот ще намерите споделена папка с картини. Направете нейно копие, защото след края на часа ще я изтрия. След това можете да смените фона на работния си плот, цветовете и всичко друго, което бихте искали да изглежда по друг начин. Това вече си е вашият работен плот. Направете го различен от тези на останалите. Нека отразява вашата същност. Имате 5 минути.

Всички ли имате тетрадки? Имате 1 минута на разположение, за да извадите тетрадката и химикала си.

Записвам на дъската "Компютърни вируси"

Прочетете внимателно заглавието на дъската и си отбележете в тетрадките какво знаете вече по темата и какво ви идва на ум като въпрос. Разполагате с 3 минути. После ще обсъдим заедно.

ИЗСЛЕДВАНЕ:

[видео за вирусът Locky](https://www.youtube.com/watch?v=Be-Eme1eKiI)

РАЗСЯСНЯВАНЕ:

Разказвам за:

- вируса с откуп на архитект Семова
- троянските коне
- кибер атаките с компютри зомбита
- вируси за банкови сметки и ценни лични данни

Как можем да се предпазим:

- антивирусни програми
- свободен софтуер

Правим си два вируса:

[програма за стартиране на терминала много пъти, в опит да забием компютъра ](https://www.youtube.com/watch?v=wvr0nCgoo9I)
[вирус за изключване на компютъра](https://www.youtube.com/watch?v=LVuRfWiRa-w)
